<resources>
    <string name="app_name">Hall of Fame</string>
    <string name="haritov">Харитон Ю.Б.</string>
    <string name="haritov_description">Юлий Харитон родился 27 февраля 1904 года в городе Санкт-Петербург. Дед был купцом первой гильдии в Феодосии. Отец, Борис Осипович Харитон, был известным журналистом. Мать, Мирра Яковлевна Буровская, была актрисой. Родители развелись в 1907 году. Мать в 1913 году вышла замуж и уехала в Германию. Борис Осипович воспитывал сына сам.
В 1919 году Юлий окончил среднюю школу и в 1920 году поступил в Политехнический институт. Курс физики читал Абрам Федорович Иоффе, прослушав две-три его лекции Юлий Борисович перевелся с факультета электроники на факультет физики. В 1921 году студент Харитон начинает работать в Физико-технологическом институте в лаборатории Н.Н. Семенова.
Одной из первых научных работ юного исследователя стало изучение конденсации металлических паров на поверхности. В 1925 году Юлий закончил физико-математический факультет со специальностью инженера-физика. Спустя год молодой специалист едет в научную командировку в Кембридж. Юлий Харитон два года работает под руководством Э. Резерфорда и Д. Чедвика и в 1928 году защищает там докторскую диссертацию на тему «О счете сцинтилляций, производимых альфа-частицами».
Вернувшись на родину, Харитон приступает к систематической работе над вопросами теории взрывчатых веществ. В 1931 году он организует лабораторию взрывчатых веществ, где и проводит свои исследования в течении пятнадцати лет. Юлий Борисович Харитон затронул вопрос о превращения холодного взрывчатого вещества в горячие продукты взрыва. Он установил закон возможности детонации: время химической реакции в детонационной волне должно быть меньше времени разлета сжатого вещества. А для времени разлета легко можно дать простую оценку, поделив диаметр заряда на скорость детонации.
Юлий Борисович первым сформулировал основной принцип, применимый и к взрыву: химическую реакцию нужно рассматривать как процесс, протекающий во времени, а не как мгновенный скачок из начального в конечное состояние. Все исследователи до Юлия Борисовича Харитона рассматривали взрыв именно как скачок, абстрагируясь от кинетики химической реакции. В 1935 году физику присвоено звание доктора физико-математических наук. В 1939-1940 годах он совместно с Зельдовичем Харитон выполнил цикл работ по цепному распаду урана.
С началом войны Харитон снова обращается к взрывчатке. Он консультирует Наркомат обороны и Наркомат боеприпасов по вопросам, связанным с расшифровкой новых образцов вооружений противника и теоретического обоснования работ по вооружению Советской армии. В разгар войны Харитона пригласил работать к себе Игорь Курчатов. Они работали под руководством Лаврентия Берии. Их обеспечивали всеми необходимыми материалами и аппаратурой.
Харитон не отрицает, что конкретно созданием бомбы, всей физикой руководил он. Из города Арзамас-16 он управлял процессом создания ядерного и водородного оружия во всем СССР. Первый испытательный взрыв Харитон наблюдал с расстояния в семьдесят километров. Взрыв был в воздухе, бомбу сбрасывали с самолета.
После атомной бомбы была водородная. Ее изобретателем считается Андрей Сахаров, но делалась она в Арзамасе-16, которым руководил Харитон. В начале пятидесятых появились новые методы разведки, позволявшие по пробам атмосферы и сейсмическим волнам определять не только мощность устройства, но и его конструктивные особенности.
Юлий Борисович был депутатом Верховного Совета СССР 3-9 созывов. С 1946 года Харитон являлся член-корреспондентом, а с 1953 года академиком Академии наук СССР. В 1955 году подписал «Письмо трехсот». В последующие годы работал над сокращением веса ядерных зарядов, увеличением их мощности и повышением надежности.
В числе немногих физиков академик Харитон стал трижды Героем Социалистического Труда, лауреат Ленинской и трех Сталинских премий. Награжден пятью орденами Ленина, орденом Октябрьской Революции, двумя другими орденами, а также медалями.
Юлий Борисович Харитон скончался 18 декабря 1996 года в городе Саров. Похоронен на московском Новодевичьем кладбище. Как дань памяти ученого в городе Сарове ежегодно проводится научная конференция школьников со всей России: Школьные харитоновские чтения.
</string>
    <string name="kurchatov">Курчатов И.В.</string>
    <string name="kurchatov_description">Игорь Курчатов родился 12 января 1903 года в поселке Симский завод, Челябинская область. Его мать работала учительницей, отец являлся землемером. Детство Игоря прошло в городе Симферополь, куда переехала семья из-за болезни сестры Курчатова.
Поступив в местную гимназию Игорь окончил ее в 1920 году с золотой медалью. В том же году Курчатов поступает на физико - математический факультет Крымского университета и заканчивает его экстерном за три года вместо четырех. Поворотным для молодого ученого становится 1925 год. Его приглашает Иоффе в Санкт-Петербургский Физико - технический институт. Именно там раскрылся его талант как ученого.
Заслуга Курчатова состоит в том, что открыл явление ядерной изомерии у искусственно-радиоактивных изотопов и построил теорию этого явления. Под руководством ученого Флеров и Петржак открыли явление самопроизвольного деления урана.
В 1930 году Курчатов назначается заведующим отделом Санкт-Петербургского Физико - технического института. Во время Великой Отечественной войны до 1942 года разрабатывает методы защиты кораблей от магнитных мин, за что получает Государственную премию за разработку способов размагничивания.
В 1943 году Государственный Комитет Обороны принимает решение об организации лаборатории для изучения атомной энергии. Руководителем назначается Курчатов. Под его руководством созданы: в 1944 году первый отечественный циклотрон; в 1949 и 1953 годах атомная и термоядерные бомбы; в 1954 году построена первая в мире атомная электростанция. Курчатов приложил много сил к созданию крупнейшей на то время и первой советской термоядерной исследовательской установки «Огра-1».
Вместе с академиком Анатолием Александровым руководил научными работами по созданию первого в мире атомного ледокола «Ленин». Избирался Депутатом Верховного Совета СССР третьего и пятого созывов.
В феврале 1960 года Курчатов приехал в санаторий Барвиха, навестить своего друга академика Юлия Харитона. Присев на лавочку, они заговорили, вдруг возникла пауза, и когда Харитон посмотрел на Курчатова, тот оказался мертв. Смерть наступила 7 февраля 1960 года из-за эмболии сердца тромбом. После смерти тело ученого кремировали. Прах захоронен в урне в Кремлевской стене на Красной площади в Москве.
</string>
    <string name="hlopin">Хлопин В.Г.</string>
    <string name="hlopin_description">Хлопин Вячеслав Григорьевич родился 21 сентября 1925 года в деревне Калиновка Чернушинского района в семье лесничего (отец — Хлопин Григорий Осипович, мать — Хлопина Анна Сафроновна). В семье было двое детей: Вячеслав и старший сын Евгений. В начале 30-х годов отца перевели на работу в Свердловск в областное управление лесного хозяйства. Туда же на жительство переехала вся семья. Через несколько лет, в 1939 году семья вернулась в Чернушку.
Здесь Вячеслав с отличием закончил 7 классов в школе №1. Перед началом Великой Отечественной войны семья Хлопиных снова переехала в Свердловск. Вячеслав поступил без экзаменов в автодорожный техникум, но учебе помешала война. Отца призвали в действующую армию, матери пришлось идти работать на оборонный завод. Вячеслав пошел работать механиком-сборщиком на эвакуированный из Москвы завод по выпуску оптической продукции. Как только семнадцатилетний Вячеслав узнал о формировании Уральского добровольческого танкового корпуса, сразу подал туда заявление. В марте 1943 года был зачислен в ряды корпуса, в это же время вступил в комсомол.
В мае 1943 года часть корпуса была переброшена под Москву. Первый бой приняли в июле 1943 года в районе Орловско-Курской дуги, затем прошли бои за город Брянск. В ноябре 1943 года – прошел бой под Киевом, весной 1944 года – бои в Каменец-Подольском направлении.
Славный боевой путь прошел в составе танкового корпуса стрелок-наводчик Вячеслав Хлопин. Ходил в разведку, выполнял поручения командования. Воевал, как положено солдату. Терял боевых товарищей. Все меньше становилось друзей-свердловчан, с которыми вместе стояли у заводских станков, уходили на фронт. Да и сам он не раз смотрел в глаза смерти. За годы войны Вячеслав Григорьевич награжден орденом Великой Отечественной войны первой степени, медалями «За отвагу», «За боевые заслуги».
В составе корпуса Хлопин дошел до Польши. Отсюда командование направило его в танковое училище, где он и встретил долгожданный день Победы. Ташкентское танковое училище закончил в мае 1946 года в звании старшина, командир танка. Продолжил службу в танковом училище инструктором в танковом батальонном обеспечении. Делился приобретенными знаниями и богатым боевым опытом с молодыми танкистами.
В марте 1950 года после демобилизации вернулся в Чернушку, где в то время проживали родители. Работал заведующим орготделом Чернушинского райкома комсомола, участвовал в создании комсомольских организаций в колхозах района. Его трудно было застать на месте, в кабинете. Энергичный, всегда подтянутый, в солдатской форме, он всегда был в гуще дел, ездил по колхозам, беседовал с молодежью. В это время Вячеслав Григорьевич закончил вечернюю школу и поступил в Пермский Государственный Университет имени А.М. Горького на географический факультет.
Опыт культурно-массовой работы с молодежью Чернушинского райкома ВЛКСМ в то время был одобрен Центральным Комитетом ВЛКСМ. Потом Хлопина перевели в райком партии, где он также энергично выполнял свою работу. После окончания заочного отделения географического факультета Пермского госуниверситета, Вячеслав Григорьевич пошел работать в школу.
Работая учителем географии в школе, он увлекся краеведением и передавал свою любовь к родной природе, истории нашего края, любознательность, уважение к подвигу отцов и дедов своим ученикам. Во время многочисленных походов по краю школьники со своим учителем собрали, изучили и обобщили массу интереснейшего материала. Большую работу провели по сбору документов об участниках Гражданской и Великой Отечественной войн, наших земляках.
Постепенно это увлечение стало главным делом жизни Вячеслава Григорьевича. Поначалу собранными материалами оформили в школе №4 кабинет географии, а затем открыли школьный музей. Так было положено начало районному краеведческому музею, хотя его официальное открытие состоялось намного позже.
Открылся музей 9 мая 1975 года в бывшем здании райкома партии по ул.Октябрьской. И Вячеслава Григорьевича можно по праву считать основателем Чернушинского краеведческого музея. Сначала, работая учителем географии, он одновременно на общественных началах возглавлял народный музей и выполнял большую общественную работу — председателя районного совета ветеранов Великой Отечественной войны. В музее он проработал до 1998 года.
Вячеслав Григорьевич писал картины. Когда-то в юности он занимался живописью в Свердловской студии. Снова взялся за кисть уже в предпенсионном возрасте. Писал Вячеслав Григорьевич в основном природу.
За многолетний труд и большой вклад в изучение родного края, работу над созданием «Книги Памяти» и «Истории Чернушинского района» Вячеслав Григорьевич удостоен звания «Почетный житель города Чернушка» в 1995 году.
</string>
    <string name="saharov">Сахаров А.Д.</string>
    <string name="saharov_description">Андрей Дмитриевич Сахаров (1921–1989 гг.) – выдающийся физик, учёный, академик, один из создателей водородной бомбы. Он был общественным деятелем и правозащитником, народным депутатом СССР. Сахаров – лауреат Нобелевской премии мира за 1975 год.

Детство и юность
Андрей Дмитриевич родился в 1921 году в Москве, в семье ученого-физика и  домохозяйки.
Детство будущий академик провёл в Москве. Начальное образование получил дома, а в школу пошел лишь с 7-го класса. После окончания школы (в 1938 году) Андрей Дмитриевич поступил в МГУ на физический факультет.

В 1941 году попытался пойти в армию, но его просьба была отклонена  военкоматом: он не подходил по состоянию здоровья. В 1942 году он был вынужден уехать в эвакуацию, в Ашхабад. В том же году закончил учёбу и по распределению был направлен на военный завод в Ульяновск.

Научная деятельность
Как гласит краткая биография Сахарова Андрея Дмитриевича, в 1944 году он поступил в аспирантуру (его научным руководителем стал его педагог из МГУ  И. Е.  Тамм), в 1947 защитил кандидатскую диссертацию и стал работать в МЭИ, с 1948 года  –  в секретной группе, которая занималась разработкой термоядерного оружия.
В 1953 году защитил докторскую диссертацию и сразу стал академиком (за него ходатайствовал сам академик И. В. Курчатов), минуя степень член-коррепондента. На тот момент ему было всего 32 года.

С конца 50-х – начало 60-х гг Сахаров резко изменил свою позицию по отношению к ядерному оружию. Он ратовал за его запрещение. В 1961 году учёный поссорился с Н. С. Хрущевым  из-за испытаний ядерного оружия на Новой Земле, принял участие в разработке  «Договора о запрещении испытания ядерного оружия в трех средах», стал лидером правозащитного движения в СССР и выступил против реабилитации И. В. Сталина, подписав открытое письмо  Л. И. Брежневу.
В это время за ним уже постоянно наблюдало КГБ, его «травила» пресса, его дом и дачу постоянно обыскивали, так как пытались обвинить в шпионаже в пользу США.
В конце 60-х – начале 70-х стал печататься за границей, активно осуждая «сталинский террор», вторжение СССР в Чехословакию, политические репрессии, гонения на деятелей культуры, цензуру. В это время он открыто интересовался диссидентами, ездил на судебные процессы. На одном из них он познакомился с Еленой Боннер, своей будущей женой.

В 1975 году Сахарову была присуждена Нобелевская премия мира.
Ссылка в Горький
В 1980 году Сахарова отправили в ссылку в город Горький (в то время «закрытый»). Там он продолжил работу, хотя его лишили всех званий и наград. Он  публиковался за границей, что вызывало осуждение на Родине. Во время ссылки он несколько раз объявлял голодовку, заступаясь за свою невестку и жену. В это время на Западе велась компания в защиту Сахарова.

Возвращение в Москву и политическая работа
В 1986 году Сахаров вместе с женой вернулся в Москву. Его полная реабилитация  – дело рук М. С. Горбачёва, хотя о его возвращении из ссылки думал ещё Ю. Андропов. В Москве он возвратился к работе, продолжил правозащитную деятельность, а в 1988 году первый раз выехал за рубеж: посетил Англию, Францию и США. Сахаров встречался с  такими политическими лидерами, как М. Тэтчер, Ф. Миттеран, Д. Буш и Р. Рейган.
В 1989 году он был избран народным депутатом  и участвовал в I съезде народных депутатов, начал работу над проектом новой конституции, активно выступал. В своих последних выступлениях он прямо заявлял о том, что необходимо вывести советские войска из Афганистана.
Смерть
Умер Сахаров внезапно от остановки сердца 14 декабря 1989 года.

</string>
    <string name="budker">Будкер Г.И.</string>
    <string name="budker_description">Выдающийся советский физик академик Герш Ицкович Будкер был основателем и первым директором Института ядерной физики СО РАН, автор многочисленных открытий и изобретений в области физики плазмы и физики ускорителей.
Г.И. Будкер родился 1 мая 1918 года в Винницкой области, Украина, СССР. Учился в средней школе в г. Винница, окончил физический факультет Московского университета в 1941году. С началом Великой Отечественной войны ушел добровольцем на фронт, в 1945 году демобилизовался и поступил на работу в теоретический отдел Института атомной энергии АН СССР (тогда лаборатория N2 АН СССР) в г. Москва.
Первой его научной задачей стал анализ динамики движения частиц и получение резонансного вывода ионов из циклотрона, созданного в Дубне, что стало темой его кандидатской диссертации (1950 г.). Г.И. Будкер занимался также теорией управления уран-графитовыми атомными реакторами.
В 1952 году Г.И. Будкер предлагает две фантастические, на первый взгляд, идеи: релятивистский стабилизированный электронный пучок для ускорения тяжелых частиц и открытые магнитные ловушки с магнитными пробками для удержания плазмы и реализации управляемого термоядерного синтеза. В 1954 году для проверки идей Будкера создается Лаборатория новых методов ускорения. В 1956 году он защищает докторскую диссертацию. В 1958 году Будкер становится организатором и первым директором Института ядерной физики, создаваемого в Новосибирске в Сибирском отделении РАН.
Основные направления работ ИЯФа были основаны на идеях Будкера:
- Накопители заряженных частиц и встречные пучки для физики элементарных частиц на высоких энергиях;
- Физика плазмы и термоядерные исследования на открытых магнитных ловушках;
- Электронное охлаждение для получения интенсивных и плотных пучков тяжелых частиц;
- Промышленные ускорители для радиационных технологий.
В последние года Г.И. Будкер начал разрабатывать принципиально новый подход к исследованиям на сверхвысокие энергии - линейные встречные электрон-позитронные пучки.
Г.И. Будкер был физик от рождения, не экспериментатор, не теоретик, а Физик с большой буквы.
</string>
    <string name="keldysh">Келдыш М.В.</string>
    <string name="keldysh_description">Келдыш Мстислав Всеволодович (1911—1978)
Родился 10 февраля 1911 г. в Риге в семье адъюнкт-профессора Всеволода Михайловича Келдыша.
В 1915 г. семья эвакуировалась в Москву.
В 1927 г. Келдыш окончил школу, но в институт его не приняли; были сложности и с поступлением на физико-математический факультет МГУ из-за социального происхождения и наличия дяди, ушедшего с Белой армией.
Однако благодаря выдающимся способностям в 1931 г. Келдыш окончил университет и стал сотрудником ЦАГИ (в городе Жуковском Московской области).
Затем работал в МГУ и Математическом институте имени В. А. Стеклова АН СССР.
В 1938 г. стал доктором наук, в 1946 г. — академиком. В 1946 г. совместно с С. П. Королёвым и И. В. Курчатовым руководил созданием ракетно-ядерного оружия.
В 1953 г. Келдыш занял должность директора Института прикладной математики АН СССР. Основные труды учёного относятся к области математики, механики и аэрогазодинамики летательных аппаратов. Келдыш внёс большой вклад в развитие вычислительной и машинной математики, руководил работами по созданию ЭВМ.
Он выступил одним из инициаторов развёртывания работ по исследованию космоса, возглавив с середины 50-х гг. разработку теоретических предпосылок вывода искусственных тел на околоземные орбиты; принимал участие в создании первого искусственного спутника Земли.
Сформировал ряд основных теоретических положений современной аэродинамики и ракетно-космической техники.
В 1961 г., после полёта Ю. А. Гагарина, Келдыш стал президентом АН СССР.
Он был почётным членом многих иностранных академий. Награждён семью орденами Ленина, тремя орденами Трудового Красного Знамени, медалями и различными иностранными орденами.
Умер 24 июня 1978 г. в Москве; урна с прахом установлена в Кремлёвской стене.
</string>
    <string name="zababahin">Забабахин Е.И.</string>
    <string name="zababahin_description">Евгений Иванович Забабахин родился в Москве. После окончания машиностроительного техникума, работал технологом на заводе «Шарикоподшипник». В 1938 году он был принят на физический факультет МГУ, с началом Великой Отечественной войны был призван в Красную Армию и направлен на учёбу в Военно-воздушную академию им. Н. Е. Жуковского. В 1944 году после окончания академии продолжил учёбу в адъюнктуре. Темой диссертации, которую он защитил в 1947 году, было исследование процессов в сходящейся ударной волне.
Поскольку в это время проводились работы по созданию в СССР атомной бомбы, он был направлен в Институт химической физики, а с весны 1948 года — в КБ-11 (ныне ВНИИЭФ в Сарове). За участие в разработке первой советской атомной бомбы и успешное испытание был удостоен звания лауреата Сталинской премии II степени и ордена Ленина. В 1951 году за разработку и испытание бомбы улучшенной конструкции он был удостоен звания лауреата Сталинской премии I степени и ордена Трудового Красного Знамени. В 1953 году за улучшение физической схемы ядерных зарядов он был удостоен звания Героя Социалистического Труда и лауреата Сталинской премии I степени. В том же году он защитил докторскую диссертацию.
В 1955 году Е. И. Забабахин был направлен на Урал, в город Челябинск-70 (ныне Снежинск), в создаваемый НИИ-1011 заместителем научного руководителя и начальником теоретического отделения. Разработки НИИ привели к принятию на вооружение Советской Армии первого термоядерного заряда. В 1958 году Забабахин был удостоен звания лауреата Ленинской премии и избирается членом-корреспондентом АН СССР. С 1960 года он становится руководителем НИИ и пробыл в этой должности до своей смерти. В 1968 его избирают действительным членом АН СССР.
</string>
    <string name="vasiliev">Васильев Д.Е.</string>
    <string name="vasiliev_description">Биография Васильев Дмитрий Дмитриевич
Председатель Центрального Совета и главный воевода Национально-патриотического фронта (НПФ) «Память»; родился 30 мая 1945 г. в г. Кирове; в 1963 г. окончил театральную студию; работал во МХАТе, снимался в эпизодических ролях в кино; с 1984 г. стал участвовать в деятельности любительского историко-литературного патриотического объединения «Память»; скончался 17 июля 2003 г. 6 мая 1988 г. организовал демонстрацию «Памяти» на Манежной площади с требованием остановить строительство «Мемориала Победы», в ходе которого разрушался исторический облик Поклонной горы. 31 мая 1988 г. было провозглашено создание Национально-патриотического фрон-та «Память». В сентябре 1992 г. организовал съезд Российских монархистов. 13 октября 1992 г. по поручению Васильева группа боевиков НПФ «Память» во главе с членом Центрального совета Н. Детковым проникла в помещение редакции газеты «Московский комсомолец» и в течение 40 минут «препятствовала нормальной работе журналистов». Васильев предъявил газете требование прекратить печатать «аморальные и русофобские материалы». В сентябре 1993 г. выступил с заявлением, одобряющим роспуск Парламента Президентом Б. Ельциным.
С конца 1989 г. начал выпускать газету «Память». С 1991 г. открыто называет себя фашистом, но говорит, что к немецкому национал-социализму Гитлера фашизм отношения не имеет; основную причину всех мировых бед видит в сионизме (под которым понимает стремление иудеев захватить власть над миром) и масонстве.
В декабре 1999 г. баллотировался на выборах мэра г. Москвы.
По итогам голосования занял пятое место среди восьми кандидатов, получив немногим более 1% голосов.
</string>
    <string name="brish">Бриш А.А.</string>
    <string name="brish_description">Аркадий Адамович Бриш родился в Минске 14 мая 1917 г. Младший ребенок в семье, он "переболел" увлечениями трех старших братьев: ставил физические опыты, экспериментировал в химической лаборатории, изучал повадки птиц, занимался спортом. После окончания в 1940 году физического факультета Белорусского госуниверситета Бриш начал работать в Институте химии АН БССР.
С первых дней Великой Отечественной войны Аркадий Адамович стал активным участником подполья, организовав вокруг себя группу из восьми человек. Они организовали нелегальное слушание радиопередач из Москвы, создавали явочные квартиры, тайники с оружием и боеприпасами, добывали для партизанских отрядов радиоприемники и медикаменты, проводили разведывательные операции, вовлекали советских людей в партизанские отряды.
Бришу принадлежит решающая роль в спасении и сохранении архива белорусского писателя Якуба Коласа, в организации вывоза из Минска оборудования для подпольной типографии.
Под угрозой провала в декабре 1941 года он ушел в партизанскую бригаду им. Ворошилова, действовавшую в Узденском районе, став разведчиком штаба партизанской бригады.
За  доблесть и мужество, проявленные  в боевых операциях в тылу врага  в период Великой Отечественной войны, Бриш был награжден орденом Красной Звезды, медалью "Партизану Отечественной войны" I степени и медалью "За победу над Германией в Великой Отечественной войне 1941-1945 гг.". Участник партизанского парада, состоявшегося в Минске в 1944 году.
В 1944 году Бриш был направлен для продолжения научной работы в Москву, в Институт машиноведения АН СССР. В 1947 году Аркадий Адамович был откомандирован в КБ-11 (ныне РФЯЦ-ВНИИЭФ, город Саров).
Бриш внес существенный вклад в создание первой атомной бомбы. Он  занимался разработкой электродетонаторов и системы возбуждения детонации атомного заряда. В 1948 году возглавил группу сотрудников, которой были получены надежные значения давления детонации, гарантирующие работоспособность атомного заряда.
Бриш активно участвовал в разработке и подготовке испытания первой атомной  бомбы на Семипалатинском полигоне. После первых испытаний он возглавил разработку новой системы подрыва и нейтронного инициирования, которая позволила увеличить мощность ядерного заряда и была успешно испытана в 1954 году.
В 1955 году Бриш был переведен в  Москву, в филиал № 1 КБ-11 (ныне ВНИИА) в качестве заместителя главного конструктора, а в 1964 г. назначен главным конструктором.
На посту главного конструктора ВНИИА на протяжении 33лет Бриш занимался всем комплексом вопросов, связанных с разработкой, производством  и эксплуатацией ядерных боеприпасов.  Под его руководством и при его личном участии был выполнен ряд работ, имеющих большое государственное значение, разработаны, испытаны и переданы в серийное производство многие образцы новых высокоэффективных ядерных боеприпасов для комплексов оружия различных видов Вооруженных Сил.
Бриш – участник многочисленных воздушных  и подземных ядерных испытаний  на Семипалатинском и Новоземельском испытательных полигона.
Доктор технических наук, профессор Бриш за выдающийся вклад в создание отечественного ядерного оружия был удостоен звания Героя Социалистического труда, стал лауреатом Ленинской и Государственной премий, премии правительства РФ.
Он награжден четырьмя орденами Ленина, двумя орденами Трудового Красного Знамени, орденом Октябрьской Революции, орденом Почета. Ему присвоено звание "Заслуженный деятель науки и техники". В 2008 году Бриш удостоен ордена "За заслуги перед Отечеством IV степени".
</string>
    <string name="sobolev">Соболев С.Л.</string>
    <string name="sobolev_description">Сергей Соболев родился 6 октября 1908 года в городе Санкт-Петербург. Рано лишился отца, и главная забота о его воспитании легла на мать - Наталью Георгиевну, высокообразованную женщину, учительницу и врача, которая приложила огромное старание, чтобы развить незаурядные способности сына, проявившиеся в раннем возрасте.
В годы Гражданской войны Соболев вместе с матерью жил в Харькове, где учился в техникуме. Программу средней школы освоил самостоятельно, особенно увлекаясь математикой. Переехав в 1923 году в Петербург, поступил в последний класс 190 школы. Юноша интересовался математикой, физикой, медициной, литературой. Увлекался стихами и музыкой. Но учительница математики увидела в нем будущего талантливого математика и настойчиво рекомендовала ему поступить на математический факультет университета.
С отличием окончив школу, с 1924 по 1925 год Сергей учился в 1-й Государственной художественной студии по классу игры на фортепьяно. Затем поступил на физико-математический факультет Санкт-Петербургского государственного университета. В университете профессора Гюнтер и Смирнов, заметив любознательность и старание студента, привлекли его к научной работе. Соболев с головой уходит в изучение теории дифференциальных уравнений, но университетская программа уже не удовлетворяет его, и молодой человек изучает специальную литературу. Одну из его статей напечатали в «Докладах Академии наук».
Как математик Сергей Львович начал свою деятельность с приложений - и в университете, и после окончания его. Студенческую практику проходил на заводе «Электросила» в расчетном бюро. Первой задачей, решенной им, стало объяснение появлений новой частоты собственных колебаний у валов с недостаточной симметрией поперечного сечения.
После окончания университета в 1929 году Соболев начал заниматься геофизикой в Сейсмическом институте. Вместе с академиком Владимиром Смирновым открыл новую область в математической физике - функционально инвариантные решения, позволяющие решить ряд сложнейших задач, связанных с волновыми процессами в сейсмологии. В дальнейшем метод нашел широкое применение в геофизике и математической физике.
С 1934 года Сергей Соболев заведовал отделом дифференциальных уравнений с частными производными в Математическом институте имени В.А. Стеклова Академии наук СССР. В том же году присвоена степень доктора физико-математических наук. В этот период получил ряд важных результатов по аналитическим решениям систем дифференциальных уравнений в частных производных, интегро-дифференциальных уравнений со многими независимыми переменными, предложил новые методы решения задачи Коши для уравнений в частных производных второго порядка. Эти результаты опубликовал в Докладах Академии наук СССР, Трудах 2-го Всесоюзного математического съезда, сборнике «Математика и естествознание в СССР».
В январе 1939 года Сергей Львович Соболев стал действительным членом Академии наук СССР по Отделению математических и естественных наук. В 1940-х годах развивал направление функционального анализа и вычислительной математики для решения задач математической физики. Им написана монография «Уравнения математической физики».
В годы Великой Отечественной войны Соболев находился в эвакуации в Казани, сосредоточился над решением оборонных вопросов. В частности, выполнил ряд работ по расчетам точности артиллерийской стрельбы и улучшении баллистических данных снарядов. Эти разработки немедленно реализованы в производстве и позволили без изменения конструкции орудий увеличить дальность стрельбы до 10%.
С 1945 по 1948 год Сергей Львович работал в Национальном исследовательском центре «Курчатовский институт», занимаясь проблемами атомной бомбы и атомной энергетики. Вскоре стал одним из заместителей Игоря Васильевича Курчатова и вошел в группу Исаака Кикоина, где занимались проблемой обогащения урана с помощью каскадов диффузионных машин для разделения изотопов. Работал как в группе по плутонию-239, так и в группе по урану-235, организовал и направлял работу вычислителей, разрабатывал вопросы регулирования процесса промышленного разделения изотопов и отвечал за снижение потерь производства.
За годы работы в Исследовательской центре Сергею Соболеву удалось завершить подготовку к печати главной книги своей жизни «Некоторые применения функционального анализа в математической физике», в которой подробно изложил теорию пространств функций с обобщенными производными, вошедшими в науку как пространства Соболева, сыгравшие исключительную роль в формировании современных математических воззрений. В частности, на основе методов функциональных пространств, получены известные неравенства Соболева, позволяющие исследовать существование и регулярность решений дифференциальных уравнений в частных производных.
Указом Президиума Верховного Совета СССР («закрытым») от 8 декабря 1951 года за исключительные заслуги перед государством при выполнении специального задания Соболеву Сергею Львовичу присвоено звание Героя Социалистического Труда с вручением ордена Ленина и золотой медали «Серп и Молот».
В 1952 году Сергей Львович возглавил кафедру вычислительной математики механико-математического факультета Московского государственного университета имени Ломоносова. В 1955 году выступил инициатором создания при кафедре вычислительного центра, позднее выросшего в Вычислительный центр МГУ. Центр за короткое время вошел в число самых мощных в стране. Вместе с Лаврентьевым и Христиановичем стал инициатором создания и организатором Сибирского отделения Академии наук СССР.
С 1957 по 1983 год Соболев возглавлял созданный им Институт математики Сибирского отделения Академии наук СССР, где появились крупные математические школы в области функционального анализа, дифференциальных уравнений, математической экономики, алгебры и логики, геометрии и топологии, кибернетики. Способствовал становлению новосибирских школ вычислительной математики и программирования. В сибирские годы создал теорию кубатурных формул, предложив принципиально новый подход к численному интегрированию с помощью методов теории обобщённых функций.
Сергей Соболев отличался не только широкой эрудицией ученого, блестящим талантом математика, но и активной жизненной позицией. Когда кибернетика и генетика считались в СССР «лженаукой», активно встал на их защиту. Подписал «Письмо трехсот». Выступил в поддержку работ Л. В. Канторовича по применению математических методов в экономике, которые тогда считались в СССР отступлением от «чистопородного» марксизма-ленинизма и средством апологетики капитализма. Стал одним из академиков, подписавших письмо ученых в газету «Правда» с осуждением «поведения академика А. Д. Сахарова».
Скончался Сергей Львович Соболев 3 января 1989 года в возрасте восьмидесяти лет. Похоронен на Новодевичьем кладбище в Москве.
</string>
</resources>